\documentclass[10pt,aspectratio=43,serif]{beamer}		
%\documentclass[handout,t]{beamer}

\batchmode
% \usepackage{pgfpages}
% \pgfpagesuselayout{4 on 1}[letterpaper,landscape,border shrink=5mm]

\usepackage{amsmath,amssymb,enumerate,epsfig,bbm,calc,color,ifthen,capt-of,multimedia,hyperref,ctex,listings}

\usetheme{Berlin}

\DefineNamedColor{named}{socodingblue}    {rgb}{0.296875,0.421875,0.69921875}

\mode<presentation>
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=socodingblue,fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=socodingblue,fg=white}
\setbeamercolor*{palette tertiary}{bg=socodingblue,fg=white}
\setbeamercolor*{palette quaternary}{bg=socodingblue,fg=white}
\setbeamercolor*{structure}{fg=socodingblue,bg=white}
\setbeamercolor{frametitle}{bg=socodingblue,fg=white}
\mode<all>

\setbeamertemplate{headline}
{%
	\begin{beamercolorbox}[colsep=1.5pt]{upper separation line head}
	\end{beamercolorbox}
	\begin{beamercolorbox}{section in head/foot}
		\vskip2pt\insertnavigation{\paperwidth}\vskip2pt
	\end{beamercolorbox}%
	\begin{beamercolorbox}[colsep=1.5pt]{lower separation line head}
	\end{beamercolorbox}
}

\setbeamertemplate{footline}[frame number]{}

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\setbeamertemplate{footline}{}

\catcode`\。=\active
\newcommand{。}{．}

\title{组合数学}

\author{Jialin Rong}
\institute{South China Normal University}
\date{\today}

\AtBeginSection[]
{
	\begin{frame}<beamer>
		\frametitle{目录}
		\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}
\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

% -----------------------------------------------------------------------------
	
\frame{\titlepage}
	
%\section[目录]{}
\begin{frame}{目录}	
	\tableofcontents
\end{frame}
	
% -----------------------------------------------------------------------------

\section{组合数求法、卢卡斯定理}

\section{卡特兰数}
\begin{frame}{引入}
	
	\begin{block}{2019 欢送（迫害）CGY 杯}
		CGY 管理着一个火车站的调度问题，这个车站有个中转站，可以停靠任意多节的火车，但末端封顶，驶入中转站的火车必须按照相反的顺序驶出。现在有 $n$ 节火车，编号为 $1-n$，这些火车按照 $1,2,3,…,n$ 的顺序进站。CGY 每天看着这些火车真的很无聊，他现在在想这些火车会有多少种出站顺序。
	\end{block}
		
	\begin{itemize}
		\item 合法的括号序列
		\item 如果不要求所有位置都满足左括号不少于右括号 $C_{2n}^n$
		\item 折线图反映左右括号数量差
		\item 不合法的括号序列一定经过 $(x_0,-1)$
		\item $(x_0,-1)$ 往后关于 $y=-1$ 翻转后一定到达 $(2n,-2)$
		\item 既然是不合法那就可以随便走
		\item $H_n=C_{2n}^n-C_{2n}^{n-1}=\frac{\binom{2n}{n}}{n+1}(n \geq 2, n \in \mathbf{N_{+}}) $
		\item 换汤不换药：出栈顺序
		\item https://www.jianshu.com/p/eccf0d23be38
	\end{itemize}

\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{更多的引入}

	\begin{block}{OI Wiki 上的题}
		 对角线不相交的情况下，将一个凸多边形区域分成三角形区域的方法数？
	\end{block}
	
	\begin{itemize}
		\item 凸多边形上的任意边都必定是其中一个三角形的边
		\item 选择一个顶点
		\item $i-1$ 边形和 $n-i$ 边形，$i=1,2,...,n$
		\item $H_n = \begin{cases} \sum_{i=1}^{n} H_{i-1} H_{n-i} & n \geq 2, n \in \mathbf{N_{+}}\\ 1 & n = 0, 1 \end{cases}$
	\end{itemize}
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{公式}
	
	$$
	H_n = \binom{2n}{n} - \binom{2n}{n-1} = \frac{\binom{2n}{n}}{n+1}(n \geq 2, n \in \mathbf{N_{+}}) 
	$$
	
	\pause
	
	$$
	H_n = \begin{cases} \sum_{i=1}^{n} H_{i-1} H_{n-i} & n \geq 2, n \in \mathbf{N_{+}}\\ 1 & n = 0, 1 \end{cases} 
	$$
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\section{斐波那契数列}
\begin{frame}{引入}
	
	$$
	F_1=1,F_2=1,F_n=F_{n-1}+F_{n-2} \ (n \geq 3)
	$$
	
	$$
	F_{n} = \frac{1}{\sqrt{5} }[(\frac{1+\sqrt{5} }{2})^n - (\frac{1-\sqrt{5} }{2})^n]
	$$
	
	\begin{block}{CSOJ S0007 爬楼梯}
		假设你正在爬楼梯。需要 $n$ 阶你才能到达楼顶。每次你可以爬 $1$ 或 $2$ 个台阶。你有多少种不同的方法可以爬到楼顶呢？
	\end{block}

	\begin{itemize}
		\item 最后走 $2$ 个台阶 - 方案数取决于前 $n-2$ 阶的方案数
		\item 最后走 $1$ 个台阶 - 方案数取决于前 $n-1$ 阶的方案数
	\end{itemize}
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{矩阵乘法}
	
	$$
	\begin{bmatrix} 1 \ 3 \ 2 \\ 4 \ 0 \ 1 \end{bmatrix} \times \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\5 \end{bmatrix} =  \begin{bmatrix} 11 \\ 9\end{bmatrix}
	$$
	
	$$
	C_{i,j}=\sum A_{i,k}\times B_{k,j}
	$$
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{矩阵快速幂}
	
	把数放到矩阵的不同位置，然后把普通递推式变成矩阵的等比数列，最后快速幂求解递推式。
	
	\pause
	
	$$
	F_1=1,F_2=1,F_n=F_{n-1}+F_{n-2} \ (n \geq 3)
	$$
	
	试推导一个矩阵 $\text{base}$，使 $Fib(n-1) \times \text{base} = Fib(n)$，即 $\left[\begin{array}{ccc}F_{n-1} & F_{n-2}\end{array}\right] \times \text{base} = \left[  \begin{array}{ccc}F_n & F_{n-1} \end{array}\right]$。

	\pause
	$$
	\left[\begin{array}{ccc}F_{n-1} & F_{n-2}\end{array}\right] \times \left[\begin{array}{ccc} 1 & 1 \\ 1 & 0 \end{array}\right] = \left[ \begin{array}{ccc}F_n &  F_{n-1} \end{array}\right]
	$$
	
	\pause
	
	$$
	\left[\begin{array}{ccc}1 & 1\end{array}\right] \times \left[\begin{array}{ccc} 1 & 1 \\ 1 & 0 \end{array}\right]^{n-2}
	$$
	
	第一行第一列元素。
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\section{容斥原理}

\begin{frame}{引入}
	
	\begin{block}{2019 软件学院 AK 杯}
		给定素数 $a,b,c,d$，求 $1$ 到 $n$ 中的整数中至少能整除这 $4$ 个元素中的一个的数有几个？
	\end{block}
	
	求解任意大小的集合，或者计算复合事件的概率。
	
	~\\
	
	要计算几个集合并集的大小...
	
	\begin{itemize}
		\item 将所有单个集合的大小计算出来
		\item 减去所有两个集合相交的部分
		\item 加回所有三个集合相交的部分
		\item 减去所有四个集合相交的部分
		\item ......
		\item 依此类推，一直计算到所有集合相交的部分
	\end{itemize}
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{公式}
	
	设 $U$ 中元素有 $n$ 种不同的属性，而第 $i$ 种属性称为 $P_i$，拥有属性 $P_i$ 的元素构成集合 $S_i$，那么
	
	$$
	\left|\bigcup_{i=1}^{n}S_i\right|=\sum_{m=1}^n(-1)^{m-1}\sum_{a_i<a_{i+1} }\left|\bigcap_{i=1}^mS_{a_i}\right|
	$$
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{模板}
	
	\begin{itemize}
		\item DFS
		\item 二进制枚举
	\end{itemize}

	~\\
	
	\begin{itemize}
		\item $n/2+n/3+n/5-n/(2\times 3)-n/(2\times 5)-n/(3\times 5)+n/(2 \times 3\times 5)...$
		\item $n$ 除以奇数个数相乘的时候是加
		\item $n$ 除以偶数个数相乘的时候是减
	\end{itemize}
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\section{抽屉原理}

\begin{frame}{抽屉原理}
	
	\begin{itemize}
		\item 把 $mn+1$ 个物体放到 $n$ 个抽屉里，则至少有一个抽屉里至少有 $m+1$ 个物体。
		\item 把 $mn-1$ 个物体放到 $n$ 个抽屉里，则至少有一个抽屉里至多有 $m-1$ 个物体。
	\end{itemize}
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{尝试证明}
	
	\begin{itemize}
		\item 正整数 1-200 分成 50 个集合。证明：可以从其中某一个集合中找出三个数，它们形成三角形的三边之长。
		\item 两个半径相等的圆盘上各有一个内接正 $2n$ 边形，每个正 $2n$ 边形的顶点有一半染上黄色，一般染上蓝色，将这一个圆盘放在另一个圆盘上并使得两个正 $2n$ 边形的顶点均重合，这样得到 $2n$ 对顶点，如果一对顶点中两个重合的顶点颜色相同，则称其为匹配点对。证明：存在一种放置方式，使得至少有 $n$ 对匹配点对。
	\end{itemize}
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\section{生成函数}

\begin{frame}{普通生成函数}
	
	\begin{block}{答案显然...}
		有 $1$ 克、$2$ 克的砝码各一枚。\\
		能称出哪几种重量？每种重量各有几种可能方案？ 
	\end{block}
	
	\begin{itemize}
		\item (使用 1g || 不使用 1g) \&\& (使用 2g || 不使用 2g)
		\item (使用1g \&\&使用2g) || (不使用1g \&\&使用2g) || (使用1g \&\&不使用2g) || (不使用1g \&\&不使用2g)
		\item || $\textrightarrow$ 加法，\&\& $\textrightarrow$ 乘法
		\item $x$ 代表砝码, $x$ 的次幂代表砝码的质量
		\item $x^0$ 代表我们不选择当前砝码
		\item $(x+1)(x^2+1)$
		\item $(x \times x^2)+(1 \times x^2)+(x  \times 1)+ (1 \times 1)$
		\item $x^3+x^2+x^1+1$ 系数
		
		
	\end{itemize}
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{例子}
	
	$$
	\begin{matrix}G(x)=(1+x^1+x^2+...+x^{a_1})(1+x^2+x^4+...+x^{2a_2}) \\ (1+x^3+x^6+...+x^{3a_3})...(1+x^{26}+x^{52}+...+x^{26a_{26}})\end{matrix}
	$$
	
	\pause
	
	$$
	\begin{matrix}b^0x^0+b^1x^1+b^2x^2+...+b^{50}x^{50}+...\end{matrix}
	$$
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{指数生成函数}
	
	\begin{block}{答案显然...}
		有 $n$ 种物品，并且知道每种物品的数量。要求从中选出 $m$ 件物品的排列数。
	\end{block}
	
	\begin{itemize}
		\item 普通生成函数：组合型问题
		\item 指数生成函数：排列型问题
		\item 排列数如何计算？$A_n^{m}=\frac{n!}{(n-m)!}$
		\item 存在重复元素的排列？
		\item $m$ 表示某个元素出现的次数
	\end{itemize}

	\pause
	
	 $$\prod_{i=1}^n(\sum_{m \in M_i}\frac{x^m}{m!})$$
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{例子}
	
	$$e^{x}=\sum_{n=0}^{\infty}{\frac{x^{n}}{n!}},x\in R$$
	
	\pause
	
	$$
	G(x)=(1+\frac{x}{1!}+\frac{x^2}{2!}+...+\frac{x^n}{n!}+...)^2(1+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+...+\frac{x^n}{n!}+...)^2
	$$
	
	\pause
	
	$$
	e^{2x} \times (\frac{e^{-x}+e^x}{2})^2=\frac{1+e^{4x}+2e^{2x}}{4}
	$$
	
	\pause
	
	$$
	...+\frac{1}{4} \times \frac{(4x)^n}{n!}+...+\frac{1}{2} \times \frac{(2x)^n}{4n!}+...
	$$
	
	\pause
	
	$$
	...+(4^{n-1}+2^{n-1})\frac{x^n}{n!}+...
	$$
	
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\end{document}
